\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
パソコンを使って，衝突現象と運動量保存則を理解する。

\section{理論}
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/fig1.pdf}
        \caption{2球の衝突}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}
質量$m_1$，半径$r_1$の球1が原点$(x_0, y_0)$に静止しており，これに質量$m_2$，半径$r_2$の球2が
$x$軸に平行に速度$\myvec{v_0}$で進んできて，球1に斜衝突する。

衝突の瞬間の球2の座標を$(x_2, y_2)$とすると，次の関係が成立する。
\begin{align}
  (x_2-y_2)^2+(y_2-y_0)^2=(r_1+r_2)^2
  \label{eq:1}
\end{align}

2級の表面は滑らかなものとすれば，衝突に際してそれぞれの球が他の球から受ける力は，
作用・反作用の法則により，大きさが等しく，向きは反対である。
これらの力の方向は2球の中心を結ぶ方向に等しい。
そこで，球1か球2から受ける力$\myvec{F_1}$が$x$軸となす角を$\theta$とすると，
\begin{align}
  \begin{cases}
    \cos\theta &= \frac{x_0-x_2}{\sqrt{(x_0-x_2)^2+(y_0-y_2)^2}} \equiv l\\
    \sin\theta &= \frac{y_0-y_2}{\sqrt{(x_0-x_2)^2+(y_0-y_2)^2}} \equiv k
  \end{cases}
  \label{eq:2}
\end{align}
の関係が成立し，球1はこの$\theta$の方向に進む。

そこで，球1のすすむ方向を新たに$X$軸，それと垂直な方向を$Y$軸にとり，
運動をこの新しい座標軸の方向に分解して考えることにする。
衝突後の球1の速度を$\myvec{v_1}$，球2の速度を$\myvec{v_2}$とする。

運動量保存の法則の式を新しい座標軸の方向の成分でかくと次のようになる。
\begin{align}
  \begin{cases}
    m_2v_{0X} &= m_1v_{1X} + m_2v_{2X}\\
    m_2v_{0Y} &= m_1v_{1Y} + m_2v_{2Y}\\
  \end{cases}
  \label{eq:3}
\end{align}
球は滑らかと仮定したから，$Y$方向に関しては衝突前後で速度成分は変化しない。ゆえに
\begin{align}
  \begin{cases}
    v_{0Y} &= v_{2Y}\\
    v_{1Y} &= 0
  \end{cases}
  \label{eq:4}
\end{align}
$X$方向に関しては，跳ね返り計数をeとすれば，次の関係が成り立つ。
\begin{align}
  v_{1X}-v_{2X} = {\rm e}v_{0X}
  \label{eq:5}
\end{align}

以上の式\eqref{eq:3}，\eqref{eq:4}，\eqref{eq:5}より次の結果が得られる。
\begin{align}
  \begin{cases}
    v_{1X} &= \frac{(1+{\rm e})m_2v_{0X}}{m_1+m_2}\\
    v_{1Y} &= 0\\
    v_{2X} &= \frac{(m_2-{\rm e})v_{0X}}{m_1+m_2}\\
    v_{2Y} &= v_{0Y}\\
  \end{cases}
  \label{eq:6}
\end{align}

式\eqref{eq:6}の球1，球2の$X$, $Y$方向の速度成分を用いて，もとの座標軸$x$，$y$方向の
球1，球2の速度成分$(v_{1x}, v_{1y})$，$(v_{2x}, v_{2y})$を求めると次のようになる。
\begin{align}
  \begin{cases}
    v_{1x} &= \frac{(1+{\rm e})m_2v_0\cos^2\theta}{m_1+m_2} \equiv \frac{(1+{\rm e})m_2v_0l^2}{m_1+m_2}\\[6pt]
    v_{1y} &= \frac{-(1+{\rm e})m_2v_0\sin\theta\cos\theta}{m_1+m_2} \equiv \frac{-(1+{\rm e})m_2v_0kl}{m_1+m_2}\\[6pt]
    v_{2x} &= \frac{m_2v_0+m_1v_0(\sin^2\theta-{\rm e}\cos^2\theta)}{m_1+m_2} \equiv \frac{m_2v_0+m_1v_0(k^2{\rm e}l^2}{m_1+m_2}\\[6pt]
    v_{2y} &= \frac{(1+{\rm e})m_1v_0\sin\theta\cos\theta}{m_1+m_2} \equiv \frac{(1+{\rm e})m_1v_0kl}{m_1+m_2}\\[6pt]
  \end{cases}
  \label{eq:7}
\end{align}

\section{使用器具}
パソコン，プリンタ，関数電卓

\section{報告}
\subsection{(a)シミュレーション結果を印刷した図}
本実験において，$r_1=5$, $r_2=10$, $x_0=300$, $y_0=200$, $v_0=25$として実験を行った。
図2から図6に実験結果を印刷した図を示す。
なお，それぞれの値の設定を表\ref{table:vals}に示す。

\begin{table}[h]
  \caption{各実験におけるそれぞれの値}
  \centering\begin{tabular}{c|ccccc}\hline
    図番号 & 球1の質量 $m_1$ & 球2の質量 $m_2$ & はね返り計数 $e$ & 球2の$y$座標 $y_2$ & 備考\\\hline
    図2 & 1 & 1 & 1 & 200 & 直衝突・完全弾性衝突\\
    図3 & 1 & 1 & 0 & 200 & 直衝突・完全非弾性衝突\\
    図4 & 1 & 1 & 1 & 205 & 斜衝突・完全弾性衝突\\
    図5 & 4 & 1 & 1 & 205 & \\
    図6 & 4 & 1 & 0.5 & 205 & \\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:vals}
\end{table}

\subsection{(b)図4に対して衝突後90$^\circ$をなして運動することの証明}
式\eqref{eq:6}より，球1の$X$方向の速度は
\begin{align*}
  v_{1X} &= \frac{(1+{\rm e})m_2v_{0X}}{m_1+m_2}\\
  &= \frac{(1+1)\times 1 \times v_{0X}}{1+1}\\
  &\not= 0
\end{align*}
また，球1の$Y$方向の速度は，
\begin{align*}
  v_{1Y} &= 0
\end{align*}
つまり球1にはX方向にのみ力が働いていることがわかる。
\begin{align*}
  v_{2X} &= \frac{(m_2-{\rm e}m_1)v_{0X}}{m_1+m_2}\\
  &= \frac{(1-1\times1)\times v_{0X}}{1+1}\\
  &= 0
\end{align*}
また，球2の$Y$方向の速度は，
\begin{align*}
  v_{2Y} &= v_{0Y} \\
  &\not= 0
\end{align*}
したがって，球2には$Y$方向にのみ力がはたらいていることがわかる。

よって，$X$方向にのみ力が働く球1と，$Y$方向にのみ力が働く球2とのなす角は
90$^\circ$である。

\subsection{(c)図5, 6の衝突前後のエネルギーをそれぞれ求めよ}
式\eqref{eq:1}より，
\begin{align*}
  (x_2-x_0)^2+(y_2-y_0)^2&=(r_1+r_2)^2\\
  (x_2-300)^2+(205-200)^2 &= (5+10)^2\\
  (x_2-300)^2 &= 200\\
  x_2 &\approx 286
\end{align*}
また，式\eqref{eq:2}より，$k=-0.336$，$l=0.942$である。

ここで図5, 6におけるそれぞれの速度成分を表\ref{table:vero}に示す。

\begin{table}[h]
  \caption{それぞれの速度}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|c|c||c|c|c|c|}\hline
    \multicolumn{4}{|c||}{図5} & \multicolumn{4}{c|}{図6}\\\hline\hline
    $v_{1x}$ & $8.87$ & $v_{2x}$ & $-10.48$ & $v_{1x}$ & $6.65$ & $v_{2x}$ & $-1.61$\\\hline
    $v_{1y}$ & $3.17$ & $v_{2y}$ & $-12.67$ & $v_{1y}$ & $2.38$ & $v_{2y}$ & $-9.50$\\\hline
    $v_{1}$ & $9.42$ & $v_{2}$ & $16.44$ & $v_{1}$ & $7,06$ & $v_{2}$ & $9.64$\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:vero}
\end{table}

表\ref{table:vero}より，衝突前後の全運動エネルギーを算出した。
\begin{table}[h]
  \caption{衝突前後のエネルギー}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|r|r|}\hline
    \multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{図5} & \multicolumn{1}{c|}{図6}\tabularnewline\hline
    & 球1 & 0 & 0\\
    衝突前のエネルギー & 球2 & 312.5 & 312.5\\
    & 合計 & 312.5 & 312.5\\\hline
    & 球1 & 177.4 & 99.8\\
    衝突後のエネルギー& 球2 & 135.1 & 46.4\\
    & 合計 & 312.5 & 146.2\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:energy}
\end{table}

\section{考察}
BASICによる衝突のシミュレーションがこんなに簡単にできるとは思わなかった。
読み込んだSYOUTOTSUのプログラムも読んでみたが，
そう複雑なプログラムでもなかったため，数学屋さんや物理屋さんがよく使う理由が
わかった。
最近のプログラミング言語で，簡単にグラフィカルな実験をできるものといえば
Processingが有名だが，それよりもシンプルなプログラムで衝撃を受けた。

また，質量が同様で，直衝突・完全弾性衝突を行った際，
それぞれの球が90度の角をなして運動するのがあまり直感的ではない気もしたが，
証明から明らかに直角になることがわかった。

また，図5および図6において衝突前後の全エネルギーを比較したとき，
はね返り係数eによって衝突前後のエネルギー差が生じることがわかった。
要するに，はね返り係数eが1(弾性衝突)するときには，
球2と球1のエネルギーの和が減衰すること無く運動が続く。
跳ね返り係数が0.5だと，衝突前後のエネルギーが保存されず，
前後で0.5倍になる。

\end{document}
